林鄭令香港製造一鋪清袋 港商︰歐美見Made in China即走

香港工業早已式微，僅存的香港製造商品都是以質量取勝。可是，美國因應中共在港推行《港區國安法》，取消對本港特殊待遇，出口至美國的香港貨品，一律須改用「中國製造」作為產地標籤，新政策令一眾努力堅持「香港製造」港商非常痛心，不忿用幾代人努力而建立的信譽，被林鄭政府一鋪清袋。

香港製口罩歐美吃香
中國製造產品只求速度，沒有質素，是全球廠商共識。今年因疫情爆發而開始量產口罩的諾翹（Lockill），其董事潘焯鴻指，現時歐美廠商一看到「Made in China」就耍手擰頭，尤其涉及醫療、口罩等個人防護裝備，美國人普遍對中國製造用品沒信心，他們始終最重視產品質素。

「美國當地未必人人識分香港與中國，但出口商懂得，香港貨品會較吃香，大陸口罩每個賣2毫到3毫，香港口罩每個賣到1元至1.1元，相差三、四倍，這代表香港品牌是做得到的。」諾翹現時每月生產近300萬片三層外科口罩，30萬片較貴的可重用口罩，潘焯鴻指美國市場佔其銷售約一成，每月生意額約100萬港元，他預料，假如必須改用「中國製造」標籤，他們的口罩在美國市場的銷售額將大幅萎縮。

美國入口商和買家近期已就產地標籤問題向諾翹查詢，由於現時相關政策延至11月實行，大家暫時都先靜觀其變，繼續原有的出口定單，但潘焯鴻明言已有心理準備要被迫放棄美國市場。

商務及經濟發展局局長邱騰華早前在記者會上表示，以上年度數據為例，香港製造產品出口美國總值36.7億元，只佔本港總出口量的0.1%，受影響的行業並不廣泛。不過，潘焯鴻則不同意此說法，並指政府以上年度的出口數字作推算並不適切，因應疫情，本港醫療用品的出口數量將大幅增加數億美元，美方措施並不如邱騰華口中所言影響極微。

2019年香港製造產品出口主要目的地為中國及美國，其中醫療及藥用產品佔8.1%，按年有2.8%增幅，金銀器及珠寶、金屬原材料總佔36.2%，其他出口類別還包括初型塑膠、煙草、食品等。

港產錶設計年收千萬
本地訂製手錶品牌EONIQ同樣受產地標籤新政影響，80後創辦人黎鈞國認為香港製造的手錶能在世界鐘錶界舞台佔一席位。他指香港其實有不少高水平的手錶設計師，有的更設計過瑞士名牌鐘錶錶面，但一直只作為代工生產，協助外國品牌管理手錶製作過程。香港租金和人工昂貴，手錶生產都會移至內地、台灣或馬來西亞等地完成生產。

「我發現香港很多工藝師，到我們這一代就消失，再無人入行，為甚麼呢？因為不夠型，在香港造錶算不上型，因為只是幫人造錶而已，根本沒有創造自己品牌。」黎鈞國不甘心香港品牌沒落，6年前創辦本地品牌EONIQ，並在昔日香港工業重地荃灣南豐紗廠開店，全人手裝嵌手錶，現每年收入達200萬美元（約1,560萬港元）。

對於美國封殺香港製造，黎鈞國坦言感到心灰意冷，當初堅持在香港生產，本身就是對香港的情意結，希望藉着建立一個工藝品牌，令早已式微的手錶行業人才再次連繫在一起，「跟我說要標籤Made in China，我真的不甘心，這不是你討不討厭那地方的問題，而是我真的想香港擁有自己品牌， 而且我很清楚香港這工藝本身很有質素。」

香港旗袍店優質保證
香港的工藝工業買少見少，讀設計出身的翁婷婷，畢業後創辦了旗袍店嫣裳記，她形容創業是對香港製造的一種執着，「我希望能告訴全世界，香港製造背後代表一班很用心的香港人，努力地做好自己的製作，假如最後所有產品都被標籤中國製造，這是抹殺了大家的努力。」

她正打算在香港開設板房，將縫製步驟都搬到香港，真正在產品上打上香港製造標籤，而成本有機會增加30%，「聽到制裁的新聞其實好失落，除了影響我的計劃，再看着一班官員不斷搬龍門，舔上司鞋底時就說我們是中國，到要賺錢時又稱自己是香港，實在可笑，我相信全世界都會看得清清楚楚。」

香港中小型企業聯合會永遠榮譽主席劉達邦認為，禁香港製造標籤只是美方制裁行動的第一步，美國政府下一步預料會向香港貨品徵收與中國貨品同樣的關稅。

「以鋁板為例，美方除了要收現時的10%稅，若按內地貨品計算，需額外再支付100%的反傾銷稅，基本上香港產品便要退出美國市場，因為沒有人會買這樣昂貴的產品。」根據2019年數據，美國是本港第二大轉口目的地，轉口貨品總值達3,003億元，佔轉口總值7.6%，但由2019年9月開始至今，因中美貿易衝突及武漢肺炎疫情而錄得每月雙位數字的跌幅。

邱騰華出面批美國取消香港製造是指白為黑，甚至揚言要到世貿組織投訴，如此勇敢「捍衞」香港品牌，實在令一眾港商感到驚訝。黎鈞國直言過去未見過政府落力支持本地品牌，而潘焯鴻亦指政府寧派大陸口罩，都沒有找眾多香港廠商合作，「政府沒有扶持過香港工業，其實根本就無資格嬲。」

被問及美國制裁，林鄭月娥：嗤之以鼻，一笑置之...

一句講哂！香港係中國不可分割嘅一部分，支持made in China

下，廠商會話好細影響喎

雷鼎鳴教授話佔中影響好大，但美國佬制裁香港嘅影響好小咋喎

呢的港商 攪

港獨
傷害14億人民感情
反黨反國

其實美國已經好仁慈
見香港班高官都制裁話影響不大，又話：嗤之以鼻一笑置之
咁Trump咪放膽去制裁囉！
香港廠商要怪 就怪財政司陳茂波 和特首林鄭月娥

本身都Made in China洗產地姐嘛，香港仲有出口既咩？

根據2019年數據，美國是本港第二大轉口目的地，轉口貨品總值達3,003億元，佔轉口總值7.6%，但由2019年9月開始至今，因中美貿易衝突及武漢肺炎疫情而錄得每月雙位數字的跌幅。

d狗官繼續話冇影響啦

Made in Taiwan!

中共一直利用香港order美國電子產品
美國佬一直被搵老襯，直到Trump上台先郁手

你地咪繼續奶，收皮啦

雷教授仲認為香港性服務行業無使用到電子支付方式係香港經濟發展滯後嘅主因

不用分得那麼細

中國製造可以加強競爭力 唔好咩??

佢算唔算令人憎惡政府

乜美國係歐洲入面咩?

冇影響
D錢唔係佢嘅

唔係之前扮睇唔到
宜家都仲係

777: 微不足道

邱騰華中国制造好失禮你咩

港商評論令人討厭政府 拉得

Made in hk 係港獨，一定要杜絕

btw歐美唔識貨咪賣返去大灣區囉 順便響應習主席內循環政策

推 見到今日嘅不公義好嬲可以做啲咩? - 分享自 LIHKG 討論區

如果係我就同政府反面喇

最後咪又係香港食晒D中國貨
有幾多真係香港設廠 大把都係中國廠香港出口

「舔上司鞋底時就說我們是中國，到要賺錢時又稱自己是香港」

真正人心尚未回歸就係呢班港英餘孽

港獨可恥

奶共扮中立係抵撚死 呢d冚家剷發達靠犯法

篇文錯哂，中國製造平 靚 正 我睇唔到改做中國製造有咩壞處

歐洲咪又大把中國貨

香港人見到都唔要啦

潘焯鴻係咪中科嗰個？
EONIQ係黃

我覺得made in China
係賣點

世界工廠平靚正

仲有14佬億人內需

如果無係好野 唔會因為logo 賣唔出

篇文一下講左唔少香港做生意係咩野環境

搞尻亂晒個香港

就咁睇果幾個香港牌子嘅訪問都似係黃嘅
除左潘焯鴻

有得貼made in china係福氣

尾國佬玩鳩香港人

每月都跌雙位數都好勁下

正想講，quote 多次廢事有班盲毛係唔係都屌左先

1997年香港回歸中國
係咪唔識字？

講經咩 歐洲超市幾間都見到支那字口罩

幫港出聲：中環一旦被佔，最快6分鐘就會塞1公里道路，1小時內可令「三條隧道崩潰，130萬人被困港島」

質量

屌，又話無事，宜家又喊？

唔緊要，內循環

HK is not CHINA

呢個真，美國已經放哂風，係林鄭政府話影響唔大，trump 先放心去做

要戰狼，要硬起來

made in china不知幾自豪

港商：香港製造對我地好少影響，我地係日本/台灣/歐美製造

咪係！ 美國唔係冇警告過
明明一國一制，點解仲要寫made in HK？
要怪就怪『始作俑者』林鄭月娥 性格硬頸刻薄又唔衰得
唔夠圓滑唔肯認錯係佢嘅致命傷，香港人就係咁衰係佢手上

班港商都揾夠嗱

巴打都幾厚道
柒婆呢d 做緊都係反社會反人類啦
點止刻薄

真的嗎？
香港製造真的比
中國製造優勝嗎？

抵啦

根本支那造

加個Made in HK牌

真係慘。。。唉

有機會比你推翻港共甚至中共個陣你班港商死撚咗去邊
而家就唔該你地收收皮先, 等一齊攬炒好過啦

又唔講剩係賣quota發達嗰班

點解
中国製造世界第一

港商分裂國家？

推

我地後生嘅想復興返香港製造呢個品牌
但係就畀淋病呢個妖婦搞彎晒

多謝中國先

柒婆賣港賊

事實證明咗停黨鐵加紅隧先得

最唔明係點解777成日擺出一副『晚娘口面』？
每次出來見傳媒都黑起塊面，次次都譴責，譴責再譴責
好似全香港都佢林鄭月娥養晒嘅態度，其實正好相反
是香港人養起係佢全家，包括政府高官和黑警在內

支持made in China
投入祖國懷抱

其實唔係made in China即走
而係覺得你made in China即係可以再收平啲
班友平時made in Hong Kong大魚大肉慣你叫佢食反正常價佢邊慣

十鳩幾億人一人一蚊都買曬啦賣去外國把撚中國人有錢啊

Made in Taiwan

除咗出口 仲有入口

又係你班撚樣捧佢上去

佢哋其實可以呼風喚雨，但為了一己私利而隻眼開隻眼閉
等到D火燒到埋身先至嚟鬼殺咁嘈，咁咪抵佢哋仆街囉！

無外國市場 咪做大灣區囉
基本法腐乳話 大灣區機會處處 有咩好怕

極大部分工序本身都唔係香港做
都呃左咁耐人
就趁今次機會正名

暴君777： 有国安法咪得
驚你老鼠
再嘈拉埋你

俾商會代表果時唔出聲？
你依家去問邱騰華攞錢囉，佢話有基本法就冇問題。

made in chi na (HK)

罰支那傾銷稅係絕對正確，因為支那係會不惜降低個品質，偷工減料，都要降低個報價

內循環囉

真。攬炒

質你老母量咩

明知借香港之名，但中國之實
已經盡量無買香港製造產品

黎鈞國直言過去未見過政府落力支持本地品牌，而潘焯鴻亦指政府寧派大陸口罩，都沒有找眾多香港廠商合作，「政府沒有扶持過香港工業，其實根本就無資格嬲。」

其實老美都心大心細，驚對香港影響好大，但聽到班高官話影響好細，老美就放心曬，即刻去馬！！

邱乜春係咪搞亂香港個啲人

made in china, 平靚正，但有毒

林奠：我年年考第一架

We all know that everything 777 done in the past 15 months is a failure.
No one listen to her.

又犯國安法

香港製造舊嘢重/輕D

共業
食左咁多年兩家茶禮，永遠既咩

冇咩影響 我地有14億內循環

香港係中國嘅一部分
寫made in China有咩問題

得個平咋
又靚又正既外國品牌俾支那做爛市趕絕晒

就算你而家標上中國香港 又當你中國製造

到時香港真係要貼made in china既話
肯定某啲香港廠就無利用價值 唔係搬番中國就搬去東南亞

失業率又可以再升

賺錢o個陣見唔見你出聲呀？
而家好難為你咩

仇恨政府呀?

有中共撐腰梗係當啲蟻民冇到

香港最冇人格, 最低賤, 就係啲所謂"中立"有錢佬.

配合國家玩內循環啦

商家佬唔係好想一國一制咩

made in china好失禮，愛国就唔好咁多嘢講

奶共嗰班，黨實有資助
你睇返篇文，無奶嗰啲先慘

you burn with us

藍屍話：「反送中唔會影響香港㗎」

麻煩樓主置頂 除左Twitter之外， YouTube都係重要國際戰線 有手足整左國際channel

made in HK ?天賦架？

唔好以為呢班商家佬係無辜架，上年佢地大部份都係支持政府架

所以係共業，佢地都奶得耐啦

唔做美國市場果班就冇事。做美國市場就死晒。

藍屍：擁抱内循環，成為中国人形蜈蚣最後一環，剩係食屎

鄭月娥犯國安法，拉得

嗰幾間黃店黎喎，又抵死

要搵刀手斬人斬佢地好了 市民冇權冇勢 唔及行政主導犀利

下？
made in china有咩問題？
中國人手工藝好叻架

Enoniq 同嫣裳記都係黃架喎

洗唔洗以後都 Made in Shanghai Made in Beijing Made in Guangdong先？

你地當初好支持佢架wo

見到「質量」即走

唔係話會轉牌頭, 做 中國香港製造?

D食兩家茶禮個Ｄ「港商」
以為用「愛國愛港」就可以hedge返自己係美國個market同生意。

依家美國佬唔俾你咁玩落去，睇你仲愛國得幾耐。

支持Made in China
點可以分開叫自己香港製造? 簡直作反!

香港製口罩歐美吃香

其實港制口罩好多都好垃圾

如你所願歸依中國

唔係話核煮蛋 先驚咩

影響到自己利益先出聲
呢班商家佬都有今日

你睇下你自己

FEEL唔到有影響WO

間劏房比人住佢就識